\subsection{Técnicas para inspeção de Uniformidade}
A uniformidade é um parametro físico utilizado para indicar a qualidade do fio. Um fio dito uniforme possui pouca ou nenhuma variação de densidade linear ao longo de sua secção transversal.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.7]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/falhas_uniformidade.png}
    \caption{Representação das falhas em um fio \\Fonte: \emph{Carvalho} \cite{Carvalho:2003}}
    \label{defeitos}
\end{figure}
Dita variação é consequência das manipulações presentes no processo de trabalho, como torções, alongamentos e superfícies das peças na linha de produção \cite{Uster:2008}.
As falhas referentes a uniformidade são classificadas como pontos finos, pontos grossos e bolos, como apresentado na figura \ref{defeitos}, podendo ocorrer ou não de forma periódica.O critério para classificação de uma leitura como sendo uma falha ou uma variação aceitável depende do nível de resolução do processo em questão. Além disso, é comum em algumas publicações adotar como referência os parametros densidade linear média ou valor específicado pelo fabricante do fio. Segundo \emph{Carvalho} \cite{Carvalho:2003}, pode-se entender como um ponto fino qualquer segmento do fio que apresente densidade linear 50\% inferior à média. Ademais, pode-se entender como bolo qualquer segmento do fio que apresente densidade linear 200\% superior à média. Por fim, um ponto grosso consiste em um segmento de fio que apresente densidade superior à média porém inferior ao fator de 200\%.

O processo de inspeção destas falhas conta com ferramentas estatísticas e métodos capacitivos de aferição de grandezas.
Há tambem métodos opticos \cite{Sparavigna:2004}, porém estes não apresentam resultados que justifiquem a subsituição do método capacitivo,em especial para processos que usem máquinas giratórias \cite{Uster:2008}.
Dentre as métricas estatísticas tem-se:
\subsubsection{\emph{Range coefficient(R\%)}}
\begin{equation}
    R(\%) = \frac{X_{max} - X_{min}}{\bar{X}}\times 100
    \label{R}
\end{equation}
Essa métrica apresenta a diferença entre o valor máximo e o valor mínimo medidos, sendo tal diferença dividida pelo valor médio. Assim a equação \ref{R} apresenta o valor percentual do maior desvio.

\subsubsection{\emph{Mean deviation coefficient(U\%)}}
\begin{equation}
    U(\%) = \frac{\sum_{i=1}^{n} \begin{vmatrix} X_i - \bar{X} \end{vmatrix}}{n \times \bar{X}}\times 100
    \label{U}
\end{equation}
A equação \ref{U} compara a flutuação da massa de um segmento sobre análise tendo como referência a flutuação média, sendo $X_i$ a massa medida do segmento, $\bar{X}$ o valor médio e $n$ o número de amostras.

\subsubsection{\emph{Mean Square deviation coefficient(CV\%)}}
\begin{equation}
    CV(\%) = \frac{\sqrt{\frac{\sum_{i=1}^{n} \left(X_i - \bar{X} \right)^2}{n-1}}}{\bar{X}}\times 100
    \label{CV}
\end{equation}
A métrica apresentadad em \ref{CV} também é chamada de coeficiente de variação, definida como a razão da raiz quadrada da flutuação pelo valor médio. Segundo \emph{Sparavigna}\cite{Sparavigna:2004}, tal métrica \ref{CV} computa resultados inacurados quando o intervalo de medição é muito grande, na ordem de metros, visto que as imperfeições ao longo do fio cancelam-se. É recomendado um recorte ordem de grandeza de centímetros para resultados coerentes com a realidade.

\subsubsection{Princípio físico do sensor capacitivo}
Sensores capacitivos são uma tecnologia consolidada para muitas aplicações, a exemplo de telas sensíveis ao toque a sensores de nível \cite{Lichun:2006}.
A estrutura de um capacitor consiste em duas faces metálicas, podendo ser placas paralelas ou superfície cilindrica \cite{Shi:2009}, separadas por um dielétrico. A presença de um fio entre as faces afeta o valor da capacitância, uma vez que o fio também possui valor de capacitância associada a sua geometria \cite{book:Halliday}. O sistema representado pela figura \ref{principio}, passa então a ser uma associação em série de capacitores, expressa pela equação \ref{Cap}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.57]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/principio_cap.png}
    \caption{Princípio de leitura capacitiva \\Fonte: \emph{Gang} \cite{Gang:2016}}
    \label{principio}
\end{figure}
\begin{equation}
    C = \frac{C_1 \times C_2}{C_1 + C_2} = \frac{\epsilon_0 \times S_a}{D - d + \frac{d}{\epsilon_r}}
    \label{Cap}
\end{equation}
Alterar o valor da capacitância afeta o circuito elétrico criando uma variação de corrente que pode ser analisada. Esa associação torna o valor da capacitância linearmente dependete da secção trasnversal do fio. Importante ressaltar que o método capacitivo é sucessitvel a variáveis externas. A humidade do ar pode alterar a leitura, assim como interferências eletromagnéticas, contudo há formas de abordar estes impecilhos. 
A humidade do ar, assim como alteração de variáveis não monitoradas, pode ter seus efeitos minimizados através de calibração do sistema, realizando medidas sem fios e usando esse valor como o padrão \cite{Carvalho:2003}, e através de topologias de \gls{C/V} que possuem auto-compensação \cite{Gang:2016}\cite{Mizushima:2020}\cite{Lichun:2006}. Ademais, a interferência eletromagnética pode ser reduzida através de uma blindagem via gaiola de Farady aterrada \cite{book:Halliday}.
\subsubsection{Topologias para sensor capacitivo}
A figura a seguir apresenta a estrutura em diagrama de blocos de um sistema de leitura capacitiva, serão analisados e confrontados com a literatura os dois primeiros tens, "Placas capacitivas" e "Conversão Capacitância para Tensão".
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.60]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/diagrama_leitura_cap.png}
    \caption{Sistema de leitura capacitiva}
    \label{diagrama}
\end{figure}
Começando com as placas capacitivas, como apresentado em \cite{Gang:2016}, as mesmas podem ser paralelas ou cilindricas. A comparação entre as duas geometrias levou em consideração impacto do deslocamento do fio no volume de leitura, a variação de capacitância por volume de fio e a linearidade do sistema. Os resultados das simulações são sumarizados no gráfico \ref{comparativo}. O estudo concluiu que dado a mesma área de placa, comprimento de fio e volume de detecção, o sensor de placas paralelas supera o cilindrico em termos de sensibilidade absoluta e relativa. Contudo, em mesma sensibilidade absoluta o sensor cilindrico apresenta maior linearidade. Fica então a critério do projeto estabelecer prioridade entre sensibilidade ou linearidade.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/comparativo.png}
    \caption{Variação da capacitância pela geometria e volume do fio \\Fonte: \emph{Gang}}
    \label{comparativo}
\end{figure}
O processo de \gls{C/V} consiste em correlacionar a variação de capacitância com a de um sinal elétrico, uma vez que o segundo é mais simples de adquirir e processar. Para tal correlação existem diversas topologias, \emph{Gang} \cite{Gang:2016} optou pelo circuito apresentado pela figura \ref{ponte}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.0]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/ponte_AC.png}
    \caption{Ponte AC desbalanceada \\Fonte: \emph{Gang}}
    \label{ponte}   
\end{figure}
A ponte AC, alimentada por um circuito oscilador, converte capacitância em sinal alternado, tal sinal por sua vez é convertido a DC através de circuito detector de fase. O artigo ajusta o equilíbrio da ponte através de um capacitor de compensação controlável conectado nos braços superior e inferior do transformador. Segundo especificação do sistema a variação de $0.01pF$ deve refletir em alteração de $1V$ na saída.

\emph{Carvalho}\cite{Carvalho:2003}, por sua vez, optou por um \gls{CI} disponível comercialmente em conjunto com um filtro passa baixas e uma placa de aquisição de dados. O \gls{CI} MS3110, disponibilizado pela \emph{Microsensors}, realiza as funções de transdutor, amplificador e condiciona o sinal, sendo desenvolvido especificamente para sensores capacitivos. Suas características são:
\begin{itemize}
    \item Resolução capacitiva de até 4.0 aF / rtHz
    \item Ajuste de largura de banda de 0.5 kHz até 8 kHz
    \item Amplificação e deslocamento DC
    \item Output de 2.25 V DC para referência do ADC
    \item EEPROM para registro de configurações
\end{itemize}

Em pesquisa por sites padrão (Arrow, Digikey, Mouser, Octopart) a equipe não encontrou este \gls{CI} sendo ofertado. Contudo foram encontrados vários \gls{CI}s alternativos ofertados pela \emph{Texas Instruments} sob a identificação de \emph{"Capacitance-to-Digital Converter"}, ou ainda \emph{"Capacitance-to-Analog Converter"}.

Buscando topologias alternativas de \gls{C/V} tem-se a proposta de \emph{Mizushima} na figura \ref{conversor}. A topologia consiste em \gls{SC}, a qual apresenta resultados simulados de erro de amplificação no valor de 0.00016\%, em conjunto com erro não-linear de 0.00029\% para um capacitor de referência de até $0.6pF$ \cite{Mizushima:2020}. O sistema consome $159 {\mu}W$ para uma alimentação diferencial de $0.9V$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/HA_cv.png}
    \caption{Conversor \gls{C/V} \\Fonte: \emph{Mizushima}}
    \label{conversor}   
\end{figure}
Observando a figura \ref{conversor} nota-se que o elemento $C_r$ é o capacitor de referência, enquanto $C_s$ é o capacitor de leitura. Durante as fases 1-1 e 1-2 o circuito opera de forma convencional, com saída expressa por \ref{Saida_01}:
\begin{equation}
    V_{o1} = \frac{C_s}{C_r}\times V_r
    \label{Saida_01}
\end{equation}
Na fase 2-1, $C_r$ é carregado para $V_r$ enquanto $C_s$ é descarregado. Já no momento seguinte, fase 2-2, a saída do \gls{C/V} passa a ser \ref{Saida_02}:
\begin{equation}
    V_{o2} = \frac{C_s}{C_r}\times V_r = V_r
    \label{Saida_02}
\end{equation}
Logo, durante a fase 3-1, ambos os capacitores $C_s$ e $C_r$ são carregados ao nível de tensão $V_r$. Na fase 3-2, o sinal de saída do \gls{C/V} passa a ser \ref{Saida_03}:
\begin{equation}
    V_{o3} = \frac{C_s + C_r}{C_r}\times V_r
    \label{Saida_03}
\end{equation}
Por fim, utilizando das equações \ref{Saida_01} a \ref{Saida_03}, realiza-se razão entre a diferença de cada leitura digital para obter a saída $N$ em \ref{Saida_04}:
\begin{equation}
    N = \frac{V_{o2} - V_{o3}}{V_{o1} - V_{o3}} = \frac{C_s}{C_r}
    \label{Saida_04}
\end{equation}

Outra abordagem plausível é a apresentada por \emph{Lichun} \cite{Lichun:2006}. Em seu artigo propõe-se uma topologia \gls{CVC}, que se comparado à topologia \gls{SC} apresenta uma maior resolução e menor interferência de ruidos, em conjunto com \gls{C/V} linear e baixa sucetibilidade a \emph{offsets} do sistema.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/CVC.png}
    \caption{Conversor \gls{CVC} \\Fonte: \emph{Lichun}}
    \label{continuos}   
\end{figure}
A figura \ref{continuos} tem $C_i$ como capacitor de \emph{feedback}, enquanto $C_s$ e $C_s + C_{\Delta}$ são o par de sensores capacitivos cujos terminal comum encontra-se conectado na entrada inversora do \gls{AmpOp}. Além disso, tem-se támbem $C_p$ para representar a capacitância parasita do sistema. Os sinais digitais de controle são gerados localmente por chaves MOS. Durante operção de leitura a saída do sistema é definida por:
\begin{equation}
    V_{out} = \frac{\Delta C}{C_i} \times \frac{V_{dd}}{2}
    \label{Saida_05}
\end{equation}
Buscando validar \ref{Saida_05} realizou-se testes, os quais possuiam $C_i$ fixado em $1.65pF$ considerando a relação de \emph{tradeoff} entre amplitude da saída e ruido do sistema, $C_p$ no valor de $4pF$, $C_s$ com $1.26pF$ e o capacitor de leitura, $C_s + C_{\Delta}$, variando entre $1.26pF$ e $2.06pF$. Seguindo as configurações citadas o sistema foi capaz de entregar uma resolução de $0.06\%$ a um custo de $1mW$ através do comportamento linear previsto.
\subsubsection{Busca aplicada em artigos}
Em buscas realizadas entre o final de Maio de 2020 e o in ıcio de Julho de 2020 foram encontrados um certo numero de artigos. A busca deu-se através do termo \emph{"Yarn evenness"} e \emph{"Capacitante-to-Voltage Converte} em bases de dados científicas. O apanhado geral contou com diversos artigos e publicações, contudo após uma curadoria via leitura de introdução e conclusão, bem como análise crítica do experimento realizado pelos autores, o repetório reduziu-se a:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\emph{On-line measurement of yarn evenness}} \cite{Carvalho:2003}
    \item \textbf{\emph{Comparison of the capacitive and optical measuring methods to determine evenness}} \cite{Uster:2008}
    \item \textbf{\emph{Beyond capacitive systems with optical measurements for yarn evenness evaluation}} \cite{Sparavigna:2004}
    \item \textbf{\emph{A continuous-time capacitance to voltage converter for microcapacitive pressure sensors}} \cite{Lichun:2006}
    \item \textbf{\emph{An analysis of capacitive evenness measurement of blended yarns}} \cite{Shi:2009}
    \item \textbf{\emph{The research on high sensitivity and anti-saturation of capacitance sensors for measuring yarn evenness}} \cite{Gang:2016}
    \item \textbf{\emph{A High-Accuracy Capacitance-to-Voltage Converter for Capacitive Sensors}} \cite{Mizushima:2020}
\end{itemize}